
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
				%ACCUPULSE - CICLO 8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Resultados - Produção - Accupulse (ciclo 8) - Propriedades médias do Óleo}

Nesse capítulo serão apresentados os resultados completos para as posições 10 e 3 no cenário de produção de óleo, sendo esse fluido o mesmo definido no no capítulo \ref{results_HCMA_oil}. Logo, o fluido utilizado para esta análise foi o óleo de viscosidade $4,0 \times 10^{-6} m^2 / s^2$. Para as outras posições e óleos, serão apresentados somente os valores dos coeficientes das correlações, as demais informações estarão em um relatório interativo no software Power BI, dessa maneira é possível acessar os dados e filtrá-los conforme necessário.

\section{Ajuste das perdas de carga pela superfície}\label{sec:superf_accupulse}

Na presente seção serão apresentados os polinômios obtidos com base na regressão multivariável de $\Delta P$, $Q_1$ e $Q_2$ (método explicado na Seção \ref{sec:metodosup}). A partir dos coeficientes $\beta_0$, $\beta_1,\ \beta_2$ e $\beta_3$ obtidos é possível calcular a variação de pressão para diferentes valores de vazões.

\subsection{Posição 10 - 100\% de abertura}

De forma similar à seção anterior, abaixo serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. 


O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:pos10_Accupulse_superficie13} foi de $R^2 = 0.99910$, já o erro percentual absoluto médio obtido foi $MAPE = 0.5241$. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.98576$ e o erro percentual absoluto médio foi $MAPE = 0.6809$, o gráfico de superficie que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:pos10_Accupulse_superficie23}. Já as constantes $\beta_0$, $\beta_1,\ \beta_2$ e $\beta_3$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ estão apresentadas na Tabela \ref{tab:consts_pos10_oleo_Accupulse8}. Cabe ressaltar que a massa específica do fluido em questão é de 800 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $7,087 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{$\beta_0$} & \textbf{$\beta_1$} & \textbf{$\beta_2$} & \textbf{$\beta_3$} & \textbf{$\beta_4$} & \textbf{$DP_0$} & \textbf{$DP_1$} & \textbf{$DP_2$} & \textbf{$DP_3$} & \textbf{$DP_4$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular}} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 0.2973        & 0.3281        & 0.1101         & 0.0004        & 0.0011        & 0.001       & 0.003       & 0.002       & 0           & 0 & 0.5241                                                        \\
$\Delta P_{23}$     & 0.1512          & 0.3555        & 0.0954        & 0.0004 & 0.0011        & 0.001       & 0.003       & 0.002       & 0           & 0          & 0.6809                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}
 \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 1 - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos10_oleo_Accupulse8}   
\end{table}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_prod_nu4e6_pos10_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição 10 - abertura de 100\%.}
    \label{fig:pos10_Accupulse_superficie13}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/curva_pressao_Accupulse_prod_nu4e6_pos10_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 10 - abertura de 100\%.}
    \label{fig:pos10_Accupulse_superficie23}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos10_13} e \ref{fig:tab_sup_pos10_23} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [$\frac{kgf}{cm^2}$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [$\frac{kgf}{cm^2}$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [$\frac{kgf}{cm^2}$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/tab_sup_pos10_13.png}
\label{fig:tab_sup_pos10_13}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/tab_sup_pos10_23.png}
\label{fig:tab_sup_pos10_23}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\clearpage

A seguir serão apresentados apenas os resultados obtidos para as outras posições, seguidos dos coeficientes de determinação e do erro percentual absoluto médio.

\subsection{Posição 3 - 2\% de abertura}

De forma similar à seção anterior, abaixo serão apresentados os gráficos e respectivos coeficientes que relacionam os $\Delta P$ e as vazões $Q_1$ e $Q_2$. Os pontos utilizados para gerar tais gráficos correspondem aos que representam $0 < \alpha < 1$, sendo $\alpha$ a razão entre vazões explicada no Capítulo \ref{sec:metodo}. 


O coeficiente de determinação obtido para a correlação, para o $\Delta P_{13}$, apresentada no gráfico da Figura \ref{fig:tab_sup_pos3_13} foi de $R^2 = 0.99999$, já o erro percentual absoluto médio obtido foi $MAPE = 0.4244$. O coeficiente de determinação para o $\Delta P_{23}$ foi de $R^2 = 0.99355$ e o erro percentual absoluto médio foi $MAPE = 1.8277$, o gráfico de superfície que apresenta esse ajuste é apresentado na Figura \ref{fig:tab_sup_pos3_23}. Já as constantes $\beta_0$, $\beta_1,\ \beta_2$ e $\beta_3$ calculadas para os ajustes de $\Delta P_{13}$  e $\Delta P_{23}$ estão apresentadas na Tabela \ref{tab:consts_pos3_oleo_Accupulse8}. Cabe ressaltar que a massa específica do fluido em questão é de 800 [$\frac{kg}{m^3}$] e a área da região de saída é de $7,087 \times 10^{-3}$ [$m^2$].

\begin{table}[h!]
\footnotesize
    \centering 
\begin{tabular}{@{}cccccccccccc@{}}
\toprule
\textbf{$\Delta P$} & \textbf{$\beta_0$} & \textbf{$\beta_1$} & \textbf{$\beta_2$} & \textbf{$\beta_3$} & \textbf{$\beta_4$} & \textbf{$DP_0$} & \textbf{$DP_1$} & \textbf{$DP_2$} & \textbf{$DP_3$} & \textbf{$DP_4$} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MAPE\\  (\%)\end{tabular}} \\ \midrule
$\Delta P_{13}$     & 179.3191        & -0.8187        & -0.049         & 0.012        & 0.0053        & 0.108       & 0.319       & 0.186       & 0.003           & 0.008 & 0.4244                                                        \\
$\Delta P_{23}$     & 0.349          & 1.1936        & -0.0193        & 0.0004 & 0.0004        & 0.004       & 0.012       & 0.007       & 0           & 0          & 1.8277                                                        \\ \bottomrule
\end{tabular}
 \caption{Constantes de ajuste $\beta$ para $\Delta P_{13}$ e $\Delta P_{23}$ e seus respectivos erros padrão para a posição 3 - 2\% de abertura.}
 \label{tab:consts_pos3_oleo_Accupulse8}   
\end{table}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/curva_pressao_prod_nu4e6_Accupulse_pos3_ajuste_13.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{13}$ de acordo com as vazões para posição3 - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos3_Accupulse_superficie13}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/curva_pressao_prod_nu4e6_Accupulse_pos3_ajuste_23.png}
    \caption{Variação de $\Delta P_{23}$ de acordo com as vazões para posição 3 - abertura de 2\%.}
    \label{fig:pos3_Accupulse_superficie23}
\end{figure}

As tabelas \ref{fig:tab_sup_pos3_13} e \ref{fig:tab_sup_pos3_23} trazem um resumo dos resultado obtidos. Em preto é mostrado o valor de diferença de pressão estática simulada em [$\frac{kgf}{cm^2}$], em verde é a mesma diferença de pressão mas obtida pela correlação [$\frac{kgf}{cm^2}$], em vermelho é o desvio absoluto (Valor médio da correlação - Valor simulado) [$\frac{kgf}{cm^2}$] e em azul é o erro relativo da correlação frente ao simulado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/tab_sup_pos3_13.png}
\label{fig:tab_sup_pos3_13}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{13}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/tab_sup_pos3_23.png}
\label{fig:tab_sup_pos3_23}
\caption{Tabela de pressões médias $\Delta p_{23}$ - produção com termo linear $ \mu = 3.2$ cP e $ \rho = 800.0$ kg/$m^3$.}
\end{figure}

Como já observado, ao comparar a posição mais aberta com a mais fechada desta válvula nota-se uma diferença considerável na magnitude da perda de carga, ou seja, quanto mais fechada a válvula, maior a perda de carga associada. Além disso, o fenômeno da confluência dos fluxos é ressaltado em casos nos quais a válvula está mais fechada. Tal fato fica nítido ao se analisar a redução da perda de carga com o aumento da vazão na coluna na Tabela \ref{fig:tab_sup_pos3_13}, mostrando que a vazão secundária pode até auxiliar o escoamento principal dependendo da condição operacional.

Os gráficos e as tabelas referentes aos outros fluidos e suas respectivas posições de abertura analisadas se encontram no PowerBI em anexo.

\clearpage
% Os gráficos e as tabelas referentes às outras posições de abertura analisadas se encontram no Apêndice \ref{apdx:results}. 

A seguir serão apresentados apenas os resultados obtidos para as outras posições, seguidos dos coeficientes de determinação e do erro percentual absoluto médio

\section{Campos de velocidade e pressão}

Nessa seção serão mostrados e discutidos os campos de velocidade e pressão para casos das posições 3 e 10. Todo grupo de imagens possui três casos: 
\begin{itemize}
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $1000 m^3/d$ na coluna;
    \item Vazão $7000 m^3/d$ no anular e $7000 m^3/d$ na coluna;
\end{itemize}

As imagens estão organizadas nessa ordem, de cima para baixo. Em todos casos mostrados aqui a viscosidade cinemática é de $4\times10^{-6}\ m^2/s$.

O segundo grupo de imagens aborda a comparação de dois óleos diferentes apenas para a posição 7 e com vazões de $2333 m^3/d$ no anular e $2333 m^3/d$ na coluna.




\subsection{Campos de velocidade}

Os campos de velocidade para a posição 3 estão na Figura \textbf{Referenciar} e para a posição 10 na Figura \textbf{Referenciar}. 

Pode-se perceber, ao se analisar as imagens de cada posição de abertura, como as velocidades na posição 3 são substancialmente maiores que na posição 10. Enquanto as maiores velocidades na posição 10 estão na ordem de $30\ m/s$, na posição 3 elas chegam até $600\ m/s$, na região do \textit{choke} da válvula.

.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/velocidade_producao_pos3.png}
\label{fig:velocidade_pos3_accupulse8}
\caption{Campos de velocidades referentes a posição 3.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/velocidade_producao_pos10.png}
\label{fig:velocidade_pos10_accupulse8}
\caption{Campos de velocidades referentes a posição 10.}
\end{figure}


Comparando as vazões para a posição 3 (Figura \ref{fig:velocidade_pos3_accupulse8}), nos casos em que a vazão pelo anular foi maior, é possível notar pouca mudança na saída de ambos os fluxos. Observa-se, também, que a região de maior velocidade da válvula está localizada no \textit{choke}, sendo esse o responsável pela maior perda de carga do sistema. Ao se analisar de forma detalhada essa posição mais fechada constata-se que o fluido ao passar pelo \textit{choke} tende a descer na coluna, após isso, sobe de gradualmente. Cabe ressaltar que, a distância que o fluido volta na coluna até continuar subindo é \textbf{diretamente} proporcional à vazão do anular, \textbf{inversamente} proporcional à vazão da coluna e para vazões baixas no anular e altas na coluna, esse efeito não é observado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    %\includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/velocidade_producao_pos10.png}
\label{fig:compara_U_oleo_accupulse8}
\caption{Campos de velocidades referentes a posição 10 comparando a produção de dois óleos distintos.}
\end{figure}

Outra análise importante é o comparativo entre dois óleos distintos conforme mostra a Figura \ref{fig:compara_oleo_accupulse8}.Sendo o primeiro fluido, com a menor viscosidade cinemática da tabela e o fluido da direita com a maior. Nesta comparação é importante observar que, a velocidade não é tão influenciada pela propriedade do fluido no que tange a produção dos diferentes óleos escolhidos, visto que uma mudança de uma ordem de magnitude não impactou tanto o campo de velocidade final.  


\subsection{Campos de Pressão}

Os campos de pressão para a posição 3 estão na Figura \textbf{Referenciar} e para a posição 10 na Figura \textbf{Referenciar}. Vale ressaltar que a condição de contorno nesses casos para pressão é sempre de pressão nula na fronteira de saída do domínio.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos3/pressao_producao_pos3.png}
\label{fig:pressao_pos3_accupulse8}
\caption{Campos de pressão referentes a posição 3.}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/pressao_producao_pos10.png}
\label{fig:pressao_pos10_accupulse8}
\caption{Campos de pressão referentes a posição 10.}
\end{figure}

Ao comparar as duas posições, como a maior perda de energia (e consequentemente perda de pressão) acontece no \textit{choke} da válvula, a diferença de pressão entre a região da coluna e do anular é considerável. Dessa forma, a posição 3, por estar muito mais fechada, possui uma diferença de pressão entre anular e coluna aproximadamente 460 vezes maior que a 10.

Ao se observar as diferentes vazões na posição 1, nota-se um comportamento similar a velocidade, onde o aumento da vazão na coluna não influenciou significativamente o perfil de pressão final. Isso se deve a diferença de pressão entre anular e coluna ser de mais de três ordens de grandeza. Assim, visualmente, estão sendo comparadas ordens de grandeza muito diferentes e a imagem dos campos fica bicolor, vermelho no anular pois a pressão é muito grande e azul na coluna, pois a pressão é perto de zero.

Por fim, para a posição 1, percebe-se que além de uma pressão alta no anular há uma pressão consideravelmente baixa no \textit{choke}. Isso ocorre pois a alta aceleração do fluido nessa região, faz com que a pressão caia muito, para obedecer a equação do balanço de energia (para um caso incompressível e isotérmico, recai na equação de Bernoulli).


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Figuras/resultados/Accupulse8/pos10/compara_oleo_pressao.png}
\label{fig:compara_p_oleo_acupulse}
\caption{Campos de velocidades referentes a posição 10 comparando a produção de dois óleos distintos.}
\end{figure}


Comparando somente as diferenças entre as vazões da posição 10 percebe-se que a maior diferença de pressão ocorre entre os casos de com a vazão na coluna maior. Na segunda análise ilustrada na Figura \ref{fig:compara_p_oleo_acupulse} fica evidente que, apesar do campo de velocidade não se alterar muito pela viscosidade do óleo, a pressão mostra uma diferença um pouco mais acentuada entre os casos. Com isso, o caso com viscosidade mais alta apresenta uma perda de carga levemente mais elevada que o caso com viscosidade mais baixa.

